

逻辑公理系统及证明实例

FrantzBekoic

2026 年 2 月 14 日

1 命题逻辑的推理证明

1.1 公理系统及 MP 规则——逻辑推演的基石

1.1.1 常见公理系统

常见公理系统包括 Freig 公理系统、Lukasiewicz 公理系统以及 Russel 公理系统，若无特别标注，本课程所述内容默认为 Lukasiewicz 公理系统，包含如下三个公理事实：

$$\mathcal{A}_1 : Q \rightarrow (P \rightarrow Q) \quad \text{肯定后件律}$$

$$\mathcal{A}_2 : (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \quad \text{蕴含词分配律}$$

$$\mathcal{A}_3 : (\neg Q \rightarrow \neg P) \rightarrow (P \rightarrow Q) \quad \text{换位律}$$

1.1.2 MP 规则与形式推演

Def: 形式推演

设 Γ 为公式集，若公式序列 A_1, A_2, \dots, A_n 中的每个公式 A_i 满足以下条件之一：

- (1) A_i 是公理
- (2) $A_i \in \Gamma$
- (3) $\exists j, k < i$, 若有 $A_j, A_k = A_j \rightarrow A_i$ 均成立，则 A_i 成立

则该序列为公式 A_n 从公式集 Γ 的一个推演，记为 $\Gamma \vdash A_n$ 。其中 Γ 称为推演的**前提集**， A_n 称为**结论**。

2 定理描述与形式化证明实例

在这个部分我们将由易入难地证明公理系统中常见的结论，前面的定理往往会作为结论运用于后面定理证明，希望大家仔细体会证明过程，掌握构造的方法和思路。

当然考场上并不会直接丢给你们一个形式推演要求证明，往往会给出可直接使用的推论，所以大家不必太担心，掌握构造手法即不难。

本部分最重要的是不要想当然，即使是很显然的结论也不要贸然使用，谨记三个公理和 MP 规则。

2.1 $P \rightarrow Q, Q \rightarrow R \vdash P \rightarrow R$ (传递律)

证明：

证据：

$$A_1 = (Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow (Q \rightarrow R))$$

\mathcal{A}_1

$$A_2 = Q \rightarrow R$$

$A_2 \in \Gamma$

$$A_3 = P \rightarrow (Q \rightarrow R)$$

$A_1 = A_2 \rightarrow A_3$

$$A_4 = (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))$$

\mathcal{A}_2

$$A_5 = (P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)$$

$A_4 = A_3 \rightarrow A_5$

$$A_6 = P \rightarrow Q$$

$A_6 \in \Gamma$

$$A_7 = P \rightarrow R$$

$A_5 = A_6 \rightarrow A_7$

2.2 $\vdash (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R))$ (换前律)

证明：

证据：

$$A_1 = (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))$$

\mathcal{A}_2

$$A_2 = ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)))$$

\mathcal{A}_1

$$A_3 = (Q \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))) \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)))$$

\mathcal{A}_2

$$A_4 = (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)))$$

$A_1, A_2, A_3 \vdash A_4$

$$A_5 = (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R))) \rightarrow$$

$$((P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow Q))) \rightarrow ((P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)))$$

\mathcal{A}_2

$$A_6 = ((P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow Q))) \rightarrow ((P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)))$$

$A_5 = A_4 \rightarrow A_6$

$$A_7 = Q \rightarrow (P \rightarrow Q)$$

\mathcal{A}_1

$$A_8 = (Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow ((P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow Q)))$$

\mathcal{A}_2

$$A_9 = (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow Q))$$

$A_8 = A_7 \rightarrow A_9$

$$A_{10} = (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R))$$

$A_6 = A_9 \rightarrow A_{10}$

2.3 $\vdash (Q \rightarrow R) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))$ (前提加入)

证明：

证据：

$$A_1 = (Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow (Q \rightarrow R))$$

\mathcal{A}_1

$$A_2 = (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))$$

\mathcal{A}_2

$$A_3 = (Q \rightarrow R) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))$$

$A_1, A_2 \vdash A_3$

2.4 $\vdash (P \rightarrow Q) \rightarrow ((Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R))$ (换前律推论)

证明：

证据：

$$\begin{aligned}
 A_1 &= (Q \rightarrow R) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) && \vdash (Q \rightarrow R) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \\
 A_2 &= ((Q \rightarrow R) \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))) \\
 &\quad \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow ((Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R))) && \vdash (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)) \\
 A_3 &= (P \rightarrow Q) \rightarrow ((Q \rightarrow R) \rightarrow (P \rightarrow R)) && A_1, A_2 \vdash A_3
 \end{aligned}$$

上面的做法仅限于我们已知 2.3 结论的情况下，考试时如果要证明需要完整复现 2.2 和 2.3 的证明过程。不过鉴于 2.2 证明过程较长一般会直接给出，此时写全 2.3 证明过程即可。

2.5 $\vdash ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (P \rightarrow (Q \rightarrow R))$ (\mathcal{A}_2 的逆命题)

分析： 看到 $(P \rightarrow (Q \rightarrow R))$ 要想到换前，即证 $((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R))$ ，注意到两者拥有相同的后件，且前件结构类似 $Q \rightarrow (P \rightarrow Q)$ ，容易想到用 \mathcal{A}_2 的推论构造 $((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)))$ ，此时再用一次换前即可证明。本质也就是定理 2.4 的证明过程。

完整证明过程如下：

证明：

证据：

$$\begin{aligned}
 A_1 &= ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)))) && \mathcal{A}_1 \\
 A_2 &= (Q \rightarrow ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R))) \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R))) && \mathcal{A}_2 \\
 A_3 &= ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R))) && A_1, A_2 \vdash A_3 \\
 A_4 &= (((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)))) \\
 &\quad \rightarrow ((Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)))) && \vdash (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \\
 &&& \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)) \\
 A_5 &= (Q \rightarrow (P \rightarrow Q)) \rightarrow (((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R))) && A_4 = A_3 \rightarrow A_5 \\
 A_6 &= Q \rightarrow (P \rightarrow Q) && \mathcal{A}_1 \\
 A_7 &= ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)) && A_5 = A_6 \rightarrow A_7 \\
 A_8 &= (Q \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) && \vdash (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) \\
 &&& \rightarrow (Q \rightarrow (P \rightarrow R)) \\
 A_9 &= ((P \rightarrow Q) \rightarrow (P \rightarrow R)) \rightarrow (P \rightarrow (Q \rightarrow R)) && A_7, A_8 \vdash A_9
 \end{aligned}$$

2.6 $\vdash Q \rightarrow Q$ (非常重要的结论)

分析：

借助本题希望大家掌握一些基本的构造思想。

首先看到一个结论，如果前件和后件的结构均不能与公理中的某个部分产生联系，则把整个部分作为后件来构造。自然的想到 $Q \rightarrow (Q \rightarrow Q)$ (\mathcal{A}_1 的变形)，此时虽然后件得到了我们想要的形式，但是前件依然无从下手，继续延续嵌套构造的思路。注意到 $Q \rightarrow (Q \rightarrow Q)$ 和 $Q \rightarrow Q$ 拥有相同的前件，尝试用 \mathcal{A}_2 拼凑，得到 $Q \rightarrow ((Q \rightarrow Q) \rightarrow Q)$ ，根据 \mathcal{A}_1 则证明完毕。

完整证明过程如下：

证明：

$$A_1 = Q \rightarrow ((Q \rightarrow Q) \rightarrow Q)$$

$$A_2 = (Q \rightarrow ((Q \rightarrow Q) \rightarrow Q)) \rightarrow ((Q \rightarrow (Q \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow Q))$$

$$A_3 = (Q \rightarrow (Q \rightarrow Q)) \rightarrow (Q \rightarrow Q)$$

$$A_4 = Q \rightarrow (Q \rightarrow Q)$$

$$A_5 = Q \rightarrow Q$$

证据：

$$\mathcal{A}_1$$

$$\mathcal{A}_2$$

$$A_2 = A_1 \rightarrow A_3$$

$$\mathcal{A}_1$$

$$A_3 = A_4 \rightarrow A_5$$

2.7 $\vdash \neg\neg Q \rightarrow Q$

证明：

$$A_1 = \neg\neg Q \rightarrow (\neg\neg\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg Q)$$

$$A_2 = ((\neg\neg\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg Q) \rightarrow (\neg Q \rightarrow \neg\neg\neg Q))$$

$$A_3 = ((\neg Q \rightarrow \neg\neg\neg Q) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow Q))$$

$$A_4 = \neg\neg Q \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow Q)$$

$$A_5 = (\neg\neg Q \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow Q)) \rightarrow ((\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg\neg Q) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow Q))$$

$$A_6 = (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg\neg Q) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow Q)$$

$$A_7 = \neg\neg Q \rightarrow \neg\neg\neg Q$$

$$A_8 = \neg\neg Q \rightarrow Q$$

证据：

$$\mathcal{A}_1$$

$$\mathcal{A}_3$$

$$\mathcal{A}_3$$

$$A_1, A_2, A_3 \vdash A_4$$

$$\mathcal{A}_2$$

$$A_5 = A_4 \rightarrow A_6$$

$$\vdash Q \rightarrow Q$$

$$A_6 = A_7 \rightarrow A_8$$

2.8 $\vdash Q \rightarrow \neg\neg Q$

证明：

$$A_1 = (\neg\neg\neg Q \rightarrow \neg Q) \rightarrow (Q \rightarrow \neg\neg Q)$$

$$A_2 = \neg\neg\neg Q \rightarrow \neg Q$$

$$A_3 = Q \rightarrow \neg\neg Q$$

证据：

$$\mathcal{A}_3$$

$$\vdash \neg\neg Q \rightarrow Q$$

$$A_1 = A_2 \rightarrow A_3$$

借助 2.7 和 2.8 说明一个注意点：形式证明里的否定符号不能随意的添加或删减，与语义证明不相同。

2.9 $\vdash (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R) \rightarrow (Q \rightarrow R)$

证明：

$$A_1 = (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R) \rightarrow (\neg R \rightarrow \neg Q)$$

$$A_2 = (\neg R \rightarrow \neg Q) \rightarrow (Q \rightarrow R)$$

$$A_3 = (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R) \rightarrow (Q \rightarrow R)$$

证据：

$$\mathcal{A}_3$$

$$\mathcal{A}_3$$

$$A_1, A_2 \vdash A_3$$

2.10 $\vdash (Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R)$

分析：

前件和后件都是双变量，无法直观建立联系，考虑一个桥梁连接两者。此处有两种思路。

第一种是构造 $\neg\neg Q \rightarrow R$ ，希望分别证明 $(Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow R)$ 和 $(\neg\neg Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R)$ 。前者识别出 2.4 的结构，构造 $\neg\neg Q \rightarrow Q$ ，易证。后者为 \mathcal{A}_2 的变形，构造 $R \rightarrow \neg\neg R$ ，易证。

完整证明过程如下：

证明：

$$A_1 = \neg\neg Q \rightarrow Q$$

$$A_2 = (\neg\neg Q \rightarrow Q) \rightarrow ((Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow R))$$

$$A_3 = (Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow R)$$

$$A_4 = R \rightarrow \neg\neg R$$

$$A_5 = (R \rightarrow \neg\neg R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow (R \rightarrow \neg\neg R))$$

$$A_6 = (\neg\neg Q \rightarrow (R \rightarrow \neg\neg R)) \rightarrow ((\neg\neg Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R))$$

$$A_7 = (\neg\neg Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R)$$

$$A_8 = (Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R)$$

证据：

$$\vdash \neg\neg Q \rightarrow Q$$

$$\vdash (Q \rightarrow P) \rightarrow (P \rightarrow R) \rightarrow (Q \rightarrow R)$$

$$A_2 = A_1 \rightarrow A_3$$

$$Q \rightarrow \neg\neg Q$$

$$\mathcal{A}_1$$

$$\mathcal{A}_2$$

$$A_4, A_5, A_6 \vdash A_7$$

$$A_3, A_7 \vdash A_8$$

第二种为构造 $Q \rightarrow \neg\neg R$ ，方法类似，殊途同归留作练习题请自行思考。

延伸思考： 为什么本命题不可像 2.9 一样使用 \mathcal{A}_3 直接证明？

答： \mathcal{A}_3 中前件携带 \neg 而后件不携带，推理过程中相当于对“ \neg ”做减法，而本命题前件本就不携带 \neg ，不满足 \mathcal{A}_3 的使用条件，故不能直接使用 \mathcal{A}_3 进行证明。

2.11 $\vdash (Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg R \rightarrow \neg Q)$ (\mathcal{A}_3 的逆命题)

证明：

证据：

$$A_1 = (Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R)$$

$$\vdash (Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R)$$

$$A_2 = (\neg\neg Q \rightarrow \neg\neg R) \rightarrow (\neg R \rightarrow \neg Q)$$

\mathcal{A}_3

$$A_3 = (Q \rightarrow R) \rightarrow (\neg R \rightarrow \neg Q)$$

$$A_1, A_2 \vdash A_3$$

也就是在 2.10 基础上再用一次 \mathcal{A}_3 即可，一个附加结论而已。

2.12 \vdash

证明：

证据：

$$A =$$

2.13 \vdash

证明：

证据：

$$A =$$

2.14 \vdash

证明：

证据：

$$A =$$